制裁升級 或與亞洲盟友公海行動 美擬截與朝交易船隻

制裁升級 或與亞洲盟友公海行動
美擬截與朝交易船隻

國際新聞

針對北韓屢次違反國際制裁從事海上走私，美國除了宣佈對北韓實施歷來最大規模制裁，據報近日還與亞洲盟友日本、南韓、澳洲及新加坡商討，由各國在所屬海域或公海，截查疑與北韓交易武器或違禁品的船隻，切斷平壤賴以發展導彈和核武的收入來源。

路透社引述華府官員指，當局可能派海岸警衞隊到亞太區，追蹤甚至充公疑違反制裁的可疑船隻，並考慮提升太平洋司令部空軍及海軍實力。華府已派專家研究截查違反制裁船隻的法律基礎，料會引用聯合國最新決議案相關條文。美國官員相信，海岸警衞隊在特定情況下會出動火力較弱的快艇而不用戰船，以降低風險；財長姆欽稱美方不排除登上可疑船隻搜查。北韓曾被揭在船上印上假船名及編號等手段避開國際制裁，進行船對船交易及輸送燃油。

有官員認為，新計劃反映華府越來越急切想透過談判迫使北韓棄核，「我們要在直接軍事行動以外，採取更多行動，向（北韓領袖）金正恩顯示我們是認真的」。白宮拒絕評論消息。日本一國會議員透露，日美已就北韓海上走私問題討論加強合作、監察以及分享情報。

北韓船（左）日前被拍到與疑似中國船隻交易。

港5間公司遭點名制裁

中國外交部稱不知悉美國計劃，但原則上同意貫徹執行聯合國對北韓制裁，又敦促「相關國家遵照安理會決議案及國際法行事」；有中方官員表示，美方的計劃只應在聯合國主導下落實。日本防衞省官員指，在現行規例下，在公海搜船必須得到船隻所屬國及船長同意，聯合國難修改規例。

美國前日宣佈對北韓實施「歷來最大規模」制裁，打擊56家協助北韓海上走私的企業及船隻，對象遍佈中、港、台、新加坡等地。美國總統特朗普警告若新制裁無效，可能推出「第二階段」行動，「也許會很粗暴，也許對世界非常非常不幸」。

名單上香港5間公司，分別為鴻祥海運（香港）有限公司、利百船務有限公司、長安海運技術有限公司、華信船務（香港）有限公司和沈忠國際海運有限公司。翻查記錄，有關公司的註冊地址為香港，但董事人均為內地人。中國外交部就美方新制裁，提出嚴正交涉。

而唯一被制裁的個人是台灣商人張永源，他被點名透過俄羅斯的北韓貿易中介企業，偷運煤炭給北韓。台灣《蘋果日報》到過張永源住址探訪，碰見準備出門的張永源。
路透社/《蘋果》記者

台商張永源被指偷運煤炭給北韓。

相關新聞

冬奧閉幕座位 伊萬卡遠離北韓代表
國際新聞 6小時前

FF向美軍船隻開火還擊
中軍方隨即向美發射核彈

Coast Guard都要deploy